% @Difficulté 1
% @Source Sésamath
% @Niveau 2nde 
% @Theme Fonctions 
% @SousTheme Lectures graphiques
% @Titre Équations et inéquations graphiques

\begin{exercice}[Source=Sésamath,Trajet={1,2,3}]
On donne ci-contre la représentation graphique d'une fonction $f$ définie sur $[-4~;~7]$.

\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.50]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-2) grid (8,6);
\axeX{-5}{8}{-4,-2,2,4,5}
\axeY{-2}{6}{-1,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth] plot coordinates{(-4,5)(-3,2)(-2,1)(-1,2)(1,4)(3,2)(4,0)(5,-1)(6,0)(7,1)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\begin{enumerate}
\item Résoudre graphiquement :
\begin{multicols}{2}
\begin{enumerate}
		 \item  $f(x)=2$ ;
  \item  $f(x)=-3$ ;
  \item  $f(x)<2$ ;
  \item  $f(x)\leqslant 1$ ;
  \item  $f(x)<0$.
  \item  $f(x)\geqslant0$.
	\end{enumerate}
	\end{multicols}
\item Dresser le tableau de signes de la fonction $f$ sur $[-4~;~7]$.
\end{enumerate}
\end{exercice}



\begin{Solution}
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item Les solutions de l'équation $f(x)=2$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est égale à $2$. \\ Il y a trois points vérifiant cette condition, ils ont pour abscisse $-3$, $-1$ et $3$. \\ Donc$S=\{-3~;~-1~;~3\}$.
  
\item Résoudre graphiquement l'équation $f(x)=-3$ revient à  lire les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est $-3$. \\ Or, il n'y a aucun point sur la courbe de $f$ dont l'ordonnée est $-3$. \\  Donc   $S=\emptyset$.  
  
\item Les solutions de l'inéquation $f(x) <2$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $2$. \\ Donc $S=]-3~;~-1[\cup]3~;~7]$.

\item  Les solutions de l'inéquation $f(x) \leqslant 2$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est inférieure ou égale à $2$. \\ Donc  $S=[3,5~;~7]\cup\{-2\}$.

\item  Les solutions de l'inéquation $f(x) <0$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est strictement inférieure à $0$. \\ Donc  $S=]4~;~6[$.

\item  Les solutions de l'inéquation $f(x) \geqslant 0$ sont les abscisses des points de la courbe de $f$ dont l'ordonnée est supérieure ou égale à $0$. \\ Donc $S=[-4~;~4]\cup[6~;~7]$. 
\end{enumerate}
\item On obtient :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize $f(x)  $/1}{$-4$,$4$,$6$,$7$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{Solution}


\begin{Indice}
Par exemple, voici la courbe représentative d'une fonction $f$ définie sur l'intervalle $[-5~;~5]$. 

\medskip

\begin{minipage}{0.3\linewidth}
\begin{center}
\begin{tikzpicture}[general, scale=0.35]
\draw [quadrillage,xstep=1, ystep=1](-5,-5) grid (5,5);
\axeX{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\axeY{-5}{5}{-4,-2,2,4}
\origine
\draw[color=blue,smooth,very thick] plot coordinates{(-5,-3)(-3,-2)(-2,0)(0,2)(1,3)(2,4)(3,2)(4,0)(5,-2)};
\end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}%
\begin{minipage}{0.6\linewidth}
La fonction $f$ s'annule en $-2$ et en $4$. \\Pour tout $x \in [-5~;~-2[$, $f(x)<0$, car la courbe de $f$ est située sous l'axe des abscisses sur l'intervalle $[-5~;~-2[$. \\
Pour tout $x \in ]-2~;~4[$, on a $f(x)>0$ et pour tout $x \in ]4~;~5]$, on a $f(x)<0$. \\On résume toutes ces informations dans le tableau suivant :
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=1.5,espcl=2.]{$x$/0.6,\footnotesize $f(x)  $/0.6}{$-5$,$-2$,$4$,$5$}
 \tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{minipage}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
\item \begin{enumerate}
  \item $S=\{-3~;~-1~;~3\}$
  \item  $S=\emptyset$
  \item $S=]-3~;~-1[\cup]3~;~7]$
\item $S=[3,5~;~7]\cup\{-2\}$  
\item $S=]4~;~6[$
\item $S=[-4~;~4]\cup[6~;~7]$
\end{enumerate}
\item On obtient 
\begin{center}
\begin{tikzpicture}
  \tkzTabInit[lgt=2.5,espcl=2.5]{$x$/1,\footnotesize $f(x)  $/1}{$-4$,$4$,$6$,$7$}
 \tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
 \end{tikzpicture}
\end{center}
\end{enumerate}
\end{Reponse}